# Построение кубического сплайна

Пусть задан интервал ${[a, b] \in \mathbb{R}}$, набор узлов ${x \in \mathbb{R}^{N+1}}$, такой, что $a = x_0 \le x_1 < \dots < x_N = b$, и набор значений ${y \in \mathbb{R}^{N+1}}$. 

## Определения

**Интерполяционным кубическим сплайном** называется такая функция $S(x) : [a, b] \to \mathbb{R}$, что для нее верно следующее:

1. В узлах функция принимает заданные значения ${S(x_i) = y_i}, \ i={0,1,\dots,N} $.

2. Функция $S(x)$ должна быть дважды непрерывно-дифференцируемой на отрезке ${[a, b]}$. 

3. На каждом подинтервале ${[x_{i}, x_{i+1}]}$ функция $S(x)$ должна являться алгебраическим полиномом 3-й степени. 


## Построение интерполяционного кубического сплайна

### Условия на сплайн

Для каждого подинтервала $[x_i, x_{i+1}]$ сплайн $S(x)$ является полиномом 3-й степени. Положим, что для всех $x \in {[x_{i}, x_{i+1}]}$

$$S(x) = \lambda_{i3} x^3 + \lambda_{i2} x^2 + \lambda_{i1} x + \lambda_{i0}.$$

Для построения интерполяционного кубического сплайна нужно определить значения $4N$ неизвестных коэффициентов.

Из определения интерполяционного кубического сплайна можно получить условия на коэффициенты $\lambda_{ij}$

- $3(N-1)$ условий непрерывности функций ${S(x)},{S^{\prime}(x)}$ и ${S^{\prime \prime}(x)}$.

    $$ S^{(k)}(x_i - 0) = S^{(k)}(x_i + 0) \ \ k=0,1,2; \ i = 1,\dots,{N-1} $$

- $(N+1)$ условий интерполяции, $S(x_i) = y_i$.

В итоге получается $4N - 2$ условий. Два недостающих условия определяют различными способами. Наиболее популярные:

1. $S^{\prime}(a) = \beta_0, \ S^{\prime}(b) = \beta_N$
2. $S^{\prime \prime}(a) = \gamma_0, \ S^{\prime \prime}(b) = \gamma_n$
3. $S^{(k)}(a) = S^{k}(b), \ k=0,1,2$


### Построение СЛАУ

Будем искать кусочно-полиномиальное представление кубического сплайна в виде, привязанном к узлам сплайна $x_i$

$$ S(x) = \alpha_i + \beta_i (x - x_i) + \gamma_i \frac{(x - x_i)^2}{2} + \delta_i \frac{(x - x_i)^3}{6} $$

для $x \in [x_{i}, x_{i+1}], \ \ i = 0, 1, \dots , N - 1$.

В такой форме сплайна величины $\beta_i$ и $\gamma_i$ совпадают по смыслу с теми, что даются в условиях (1), (2).

Найдем вторую производную фукции $S(x)$:

$$ S^{\prime \prime}(x) = \gamma_i + \delta_i (x - x_i), \ \ \ x \in [x_i, x_{i+1}]$$

Из представления следует, что $S^{\prime \prime}(x_i) = \gamma_i$. 

$S^{\prime \prime}(x)$ - линейная функция, проходящая на концах интервала $[x_i, x_{i+1}]$ через точки $\gamma_i, \gamma_{i+1}$, поэтому для всех $x \in [x_i, x_{i+1}]$ справедлива формула

$$S^{\prime \prime}(x) = \gamma_i \frac{x - x_{i+1}}{x_{i} - x_{i+1}} + \gamma_{i+1} \frac{x - x_i}{x_{i+1} - x_{i}}$$

или

$$S^{\prime \prime}(x) = \gamma_i \frac{x_{i+1} - x}{h_{i+1}} + \gamma_{i+1} \frac{x - x_i}{h_{i+1}}$$

где $h_{i+1} = {x_{i+1} - x_i}$ - длинна интервала ${[x_{i}, x_{i+1}]}$.

Построенная функция $S^{\prime \prime}(x)$ удовлетворяет условию "непрерывной склейки" в узлах $x_1,\dots,x_{N-1}$

$$S^{\prime \prime}(x_i - 0) = S^{\prime \prime}(x_i + 0) \ \ \ \ i = 1, \dots, N-1$$

Восстановим $S(x)$, дважды выполнив интегрирование функции $S^{\prime \prime}(x)$.

$$S(x) = \gamma_i \frac{(x_{i+1} - x)^3}{6 h_{i+1}} + \gamma_{i+1} \frac{(x - x_i)^3}{6 h_{i+1}} + C_1 x + C^{(i)}_2$$

где $C_1, C_2$ - некоторые константы, зависящие от $i$.

Представим выражение в более удобной форме:

$$S(x) = \gamma_i \frac{(x_{i+1} - x)^3}{6 h_{i+1}} + \gamma_{i+1} \frac{(x - x_i)^3}{6 h_{i+1}} + K_1 (x_{i+1} - x) + K_2 (x - x_i)$$

$$C_1 = -K_1 + K_2, \ \ C_2 = K_1 x_{i+1} - K_2 x_i$$

Константы $K_1, K_2$ и $C_1, C_2$ можно связать невырожденным линейным преобразованием, поэтому две предыдущие записи функции $S(x)$ эквивалентны.

Для определения $K_1, K_2$ используем интерполяционные условия.

Подставляя в выражение для $S(x)$ значения $x = x_i$ и используя условия $S(x_i) = y_i$, получим

$$\gamma_i \frac{(x_{i+1} - x_i)^3}{6 h_{i+1}} + K_1 (x_{i+1} - x_i) = y_i,$$

откуда

$$K_1 = \frac{y_i}{h_{i+1}} - \frac{\gamma_i h_{i+1}}{6}.$$

Аналогично, подставляя в выражение для $S(x)$ значение $x = x_{i+1}$ и используя условие $S(x_{i+1}) = y_{i+1}$, найдём

$$K_2 = \frac{y_{i+1}}{h_{i+1}} - \frac{\gamma_{i+1} h_{i+1}}{6}$$

Теперь $S(x)$ определяется только параметрами $\gamma_0, \gamma_1, \dots, \gamma_{N}$ и не содержит в представлении коэффициенты $\alpha_i, \beta_i, \delta_i$.

- Подставив в формулу для $S(x)$ значения $K_1, K_2$ и продифференцировав по $x$, будем иметь для каждого подинтервала $[x_i, x_{i+1}]$ представление

    $$ S^{\prime}(x) = \frac{y_{i+1} - y_i}{h_{i+1}} - \gamma_i \frac{3(x_{i+1} - x)^3 - h^2_{i+1}}{6 h_{i+1}} + \gamma_{i+1} \frac{3(x - x_i)^2 - h^2_{i+1}}{6 h_{i+1}} $$

    Следовательно, с учётом того, что $h_{i+1} = x_{i+1} - x_i$, получим

    $$ S^{\prime}(x_i) = \frac{y_{i+1} - y_i}{h_{i+1}} - \gamma_{i} \frac{h_{i+1}}{3} - \gamma_{i+1} \frac{h_{i+1}}{6} $$

- С другой стороны, сдвигая все индексы в формуле для $S^{\prime}(x)$ на единицу назад, будем иметь для подинтервала $[x_{i-1}, x_i]$ представление

    $$ S^{\prime}(x) = \frac{y_{i} - y_{i-1}}{h_{i}} - \gamma_{i-1} \frac{3(x_{i} - x)^3 - h^2_{i}}{6 h_{i}} + \gamma_{i} \frac{3(x - x_{i-1})^2 - h^2_{i}}{6 h_{i}} $$

    Следовательно, с учётом того, что $h_i = x_i - x_{i-1}$, получим

    $$ S^{\prime}(x_i) = \frac{y_{i} - y_{i-1}}{h_{i}} + \gamma_{i-1} \frac{h_{i}}{6} - \gamma_{i} \frac{h_{i}}{3} $$


Приравнивание этих производных, которые получены в узлах $x_i$
с соседних подинтервалов $[x_{i-1}, x_i]$ и $[x_i, x_{i+1}]$, даёт уравнения

$$\frac{h_i}{6} \gamma_{i-1} + \frac{h_i + h_{i+1}}{3} \gamma_i + \frac{h_{i+1}}{6} \gamma_{i+1} = \frac{y_{i+1} - y_i}{h_{i+1}} - \frac{y_i - y_{i-1}}{h_i}$$

где $i = 1, \dots, N-1$.

Запишем полученную СЛАУ в матричном виде, в случае, когда $\gamma_0, \gamma_N$ известны.

$$H = \frac{1}{6} \begin{pmatrix}
2 (h_1 + h_2) & h_2 & 0 & \cdots & 0 \\
h_2 & 2(h_2 + h_3) & h_3 &  & \vdots \\
0 & h_3 & \ddots & \ddots \\
\vdots & & \ddots & & h_{N-1} \\
0 & \cdots & & h_{N-1} & 2(h_{N-1} - h_N)
\end{pmatrix}$$

$$ H \gamma = b $$

Вектор неизвестных $\gamma = (\gamma_1, \dots, \gamma_{N-1})$. 

Вектор $b = (b_1, \dots, b_{N-1})$.

$$b_1 = \frac{y_2 - y_1}{h_{2}} - \frac{y_1 - y_0}{h_1} - \frac{h_1 \gamma_0}{6}$$

$$b_{N-1} = \frac{y_{N} - y_{N-1}}{h_{N}} - \frac{y_{N-1} - y_{N-2}}{h_{N-1}} - \frac{h_{N} \gamma_{N}}{6}$$

$$b_i = \frac{y_{i+1} - y_i}{h_{i+1}} - \frac{y_i - y_{i-1}}{h_i}$$

Матрица $H$ по признаку Адамара является неособенной (т.к. $H$ - матрица с диагональным преобладанием), поэтому решение СЛАУ существует и единственно.